\chapter*{Einleitung}
\label{sec:einleitung}

\section*{Motivation}
\label{sec:motivation}
Das MP3-Format ist ein gängiges Dateiformat, um Audiodaten komprimiert
zu speichern. Die Beliebtheit dieses Formats, um Musik über das
Internet zu streamen, lässt sich leicht an Hand der Hunderten von
aktiven MP3-Musikradios feststellen (siehe
z.B. \verb|http://www.shoutcast.com/|).

Diese Musikradios benutzen HTTP (\emph{Hypertext Transport Protocol})
als Transportprotokoll. Dieses Protokoll hat sich aufgrund der
einfachen Implementierung von Client und Server durchgesetzt, da die
Synchronisation von Sender und Empfänger durch das unterliegende TCP
übernommen wird. Allerdings hat HTTP mehrere Nachteile:
\begin{itemize}
\item Erhöhte Netzwerkbelastung durch TCP,
\item Keine Möglichkeit, Daten gleichzeitig an mehrere Empfänger zu
  senden (Multicast),
\item Längere Aussetzer bei Netzwerklatenzen oder Paketverlusten.
\end{itemize}

Es gibt mehrere Ansätze um MP3-Daten in Multicastnetzwerken zu
versenden.  In dieser Studienarbeit werden zwei Verfahren untersucht,
mit denen MP3-Daten über RTP (\emph{Real Time Protocol},
\cite{RFC1889}) versendet werden. Das Erste dieser Verfahren, das in
RFC-2250 \cite{RFC2250} definiert wird, schreibt vor, MP3-Frames als
Nutzdaten eines RTP Paketes zu benutzen.  Dieses Verfahren hat
allerdings wegen einer Feinheit im MP3-Format einen Nachteil: Bei
einzelnen Paketverlusten sind beim Empfänger gleich mehrere Frames
unlesbar.  Um dieses Problem zu korrigieren wurde das in RFC-3119
\cite{RFC3119} beschriebene Verfahren vorgeschlagen: MP3-Frames werden
erst in unabhängige Dateneinheiten konvertiert, die dann als Nutzdaten
eines RTP-Paketes gesendet werden.

Keines dieser Verfahren bietet jedoch eine Möglichkeit, Paketverluste
zu beheben (bei dem Verfahren von RFC-3119 werden die Folgen eines
Paketverlustes nur minimiert).

\section*{Aufgabenstellung}
\label{sec:aufgabenstellung}

Im Rahmen dieser Studienarbeit wurden die oben erwähnten
Streamingverfahren (also HTTP-Streaming, RFC-2250-Streaming und
RFC-3119-Streaming) implementiert.  Anschliessend wurde ein
Fehlerkorrekturverfahren (basierend auf das Verfahren von Luigi Rizzo
\cite{FEC}) für MP3-Streaming entworfen und implementiert.

Im \ref{sec:uebersicht}. Kapitel dieser Studienarbeit werden die
Struktur einer MP3-Datei und das MP3-Kodierungs{-}verfahren kurz
vorgestellt, sowie die allgemeine Problemstellung des Übertragen von
MP3-Daten erläutert. Im \ref{sec:streaming}. Kapitel werden dann die
einzelnen MP3-Streaming-Verfahren im Detail vorgestellt,
einschließlich einer Erweiterung der RFC-2250 und RFC-3119 Verfahren
zum Schutz des MP3-Streams vor Fälschungen. Im \ref{sec:transcoding}.
Abschnitt sind die Algorithmen, die beim Dekodieren und Kodieren von
MP3-Strömen zum Einsatz kommen, dokumentiert. Im \ref{sec:fec}.
Kapitel wird das Verfahren, das zum Kodieren und Dekodieren von
redundanter Fehlerkorrekturinformation eingesetzt wird beschrieben.
Weiterhin wird das implementierte Protokoll zum Versenden von FEC
kodierten MP3-Daten dokumentiert.  Anschliessend wird im
\ref{sec:implementation}. Kapitel kurz auf die Details der
Implementierung eingegangen. Im \ref{sec:zusammenfassung}. Kapitel
werden dann die Ergebnisse der Studienarbeit zusammengefasst und mögliche
Erweiterungen vorgestellt. Im Appendix \ref{sec:code} ist der
vollständige, dokumentierte Code der implementierten Programme zu
finden.

