\chapter{Implementierungsübersicht}
\label{sec:implementation}

In diesem Kapitel wird die Struktur der implementierten Software
vorgstellt, sowie die Funktionsweise der einzelnen Programme erläutert.
Anschliessend wird kurz über den Implementierungsvorgang eingegangen,
und letztendlich zukünftige Erweiterungen und Verbesserungen
vorgestellt.

% Struktur des Programms
\section{Struktur der implementierten Software}
\label{impl:struktur}

Die implementierte Software besteht aus mehreren kleinen Modulen, die
jeweils einen begrenzten Teil der Funktionalität implementieren. Diese
Module lassen sich in grössere Gruppen einordnen:
\begin{itemize}
\item Datenstrukturen
\item Netzwerk
\item FEC
\item MP3
\end{itemize}

Die Module in der Datenstruktur-Gruppe sind von anderen Modulen unabhängig
und lassen sich auch in anderen Softwarepaketen
wiederverwenden. In dieser Gruppe sind folgende Module zu finden:
\begin{itemize}
\item Doppel verkettete Listen (siehe \ref{impl:dlist})
\item Bitvektore (siehe \ref{impl:bv})
\item Big-Endian Packing (siehe \ref{impl:pack})
\end{itemize}

In der zweiten Modulgruppe sind netzwerkrelevante Module zu finden:
\begin{itemize}
\item UDP Hilsfunktionen (siehe \ref{impl:network})
\item RTP Implementierung (siehe \ref{impl:rtp})
\end{itemize}

Die wichtigstes Modulgruppe beinhaltet Module zum Lesen und Schreiben
von MP3-Dateien, sowie zur Konvertierung von MP3-Frames in
ADUs. Zusätzlich ist auch in einem gewissen Maße das Transkodieren von
MP3-Daten implementiert (Einlesen und Transformieren der Scalefactors
und der Huffmankodierten Daten). Dazu wurden die Algorithmen zum
Kodieren und Dekodieren von Huffmankodierten Daten in einem getrennten
Perlprogramm implementiert, das optimierten C Code produzieren kann.

Eine weitere wichtige Modulgruppe implementiert das
Fehlerkorrekturverfahren von Luigi Rizzo. Dazu ist eine
Implementierung von Galoiskörper Arithmetik notwendig (hier nur für
\gf{2^8}). Zusätzlich wird auch eine Implementierung von
Vandermondematrizen (Erstellen, Invertierung) benötigt.

Diese Modulgruppe wird durch die Implementierung des in Abschnitt
\ref{sec:fec-pkt} beschriebenen Protokolls ergänzt, mit dem
FEC-kodierte ADUs gesendet und empfangen werden können.

% Aufteilung in Module
\section{Implementierte Module}
\label{impl:module}

% dlist
\subsection{Doppelt verkettete Listen}
\label{impl:dlist}

Doppelt verkettete Listen werden zum Puffern von einkommenden Paketen
bei den einzelnen Netzwerkclients benutzt, sowie zum Zwischenspeichern
von MP3-Frames bei der Konvertierung von MP3-Frames zu
ADUs. Zusätzlich zu den notwendigen Routinen (Einfügen, Löschen,
Initialisieren einer Liste, Freigeben einer Liste) sind auch
Suchfunktionen implementiert. Doppelt verkettete Listen bestehen aus
einem Listenkopf (\verb|dlist_head_t|), der Zeiger auf das erste sowie
auf das letzte Element der Liste speichert, und Listenknoten
(\verb|dlist_t|), die einen Zeiger auf ihr Datum, das naechste
Listenelement und das vorherige Listenelement speichern. Zur
Vereinfachung des Modulinterfaces werden auch \verb|dlist_push| und
\verb|dlist_pop| Funktionen zur Verfügung gestellt.

% bv
\subsection{Bitvektor}
\label{impl:bv}

Das Bitvektormodul stellt Funktionen zur Verfügung, mit der einzelne
Bits oder Bitgruppen aus einem Bytebuffer extrahiert werden
können. Die Grösse dieser Bitgruppen ist auf 32 Bits beschränkt, damit
diese auch in einem ``long'' zurückgegeben werden können. Die
Implementierung benutzt eine Datenstruktur, in der ein Zeiger auf den
Bytebuffer gespeichert wird, zusätzlich zur Gesamtlänge des
Bytebuffers (in Bits) und einem Indexzeiger, der auf die noch
ungelesene (ungeschriebene) Bits zeigt. Geschrieben wird mit der
\verb|bv_put_bits| Funktion, gelesen mit der \verb|bv_get_bits|
Funktion. Der Bytebuffer wird so gehandhabt, das schwergewichtigere Bits
(die in dem Byte also einen grösseren numerischen Wert kodieren)
zuerst gelesen (oder geschrieben) werden.

Dieses Modul wird beim Einlesen von RTP-Paketen und beim Einlesen und
Konvertieren von MP3-Daten benutzt.

% pack
\subsection{Bigendian Packing}
\label{impl:pack}

Dieses Modul stellt mehrere Funktionen zum Packen und Entpacken von
Bigendiandaten.

% network
\subsection{Netzwerk Hilfefunktionen}
\label{impl:network}

In diesem Modul sind einfache Wrapperfunktionen um die unterliegenden
BSD Socket API implementiert, die die Implementierung der
Streamingclients und Streamingserver vereinfacht. Es werden die
Funktionen \verb|net_udp_recv_socket|, das ein horchendes UDP Socket
erstellt, und \verb|net_udp_send_socket|, das ein sendendes UDP Socket
erstellt, zur Verfügung gestellt. Falls das Socket auf eine
Multicast-Adresse gebunden wird, wird die TTL auf einen übergebenen
Wert gesetzt, und Mitgliedschaft im Multicast-Netz angemeldet (für ein
horchendes Socket).

% rtp
\subsection{RTP Schicht}
\label{impl:rtp}

In diesem Modul wird das Erstellen, Einlesen und Senden von
RTP-Paketen (RTP version 2 \cite{RFC1889}) implementiert. Aufbauend
auf diesen Funktionen wird auch das Erstellen, Einlesen, Senden und
Signieren von RTP Pakete mit MP3 Nutzdaten implementiert
(\cite{RFC2250}, \cite{RFC3119}). Diese Funktionen werden von den
RFC-2250 und RFC-3119 Clients und Server benutzt. Der
Synchronisationsquelleidentifikator und die
Inhaltsquellenidentifikatore werden auf $0$ gesetzt und werden auch
beim Einlesen einfach ignoriert. Fragmentierung bei RFC-2250 wird auch
nicht unterstützt, da UDP Pakete lang genug sind, um die längsten
MP3-Frames ohne Fragmentierung zu senden.  Sendefunktionen
(\verb|rtp_*_send|), Packfunktionen (\verb|rtp_*_pack|),
Empfangsfunktionen (\verb|rtp_*_read|) und Entpackfunktionen
(\verb|rtp_*_unpack|) werden zur Verfügung gestellt.  Die
Lesefunktionen lesen von einem UDP Socket.

% mp3
\subsection{MP3}
\label{impl:mp3}

Das MP3-Modul besteht eigentlich aus mehreren Modulen. Die Strukturen,
die zur Handhabung von MP3-Da\-teien, MP3-Frames und ADUs notwendig sind
werden in einer Header-Datei definiert, die von den verschiedenen
Modulen verwendet wird. Das erste Modul liest MP3-Frames aus
MP3-Dateien, extrahiert allerdings nur die Header-Struktur. Das zweite
Modul liest die eigentlichen kodierten Daten aus den MP3-Frames 
(Skalierungsfaktoren, Huffmankodierte Daten, Seiteninformation). Das
letzte Modul kann diese extrahierte Information wieder serialisiert
zurückschreiben.

Das MP3-Modul benutzt eine Datenstruktur zur Darstellung von
MP3-Dateien (\verb|mp3_file_t|), in der der Dateideskriptor, die
Grösse der Datei und der jetzige Offset innerhalb der Datei
gespeichert werden.  Beim Lesen von MP3-Daten werden nicht konforme
Daten (ohne Synchronisationsheaderfeld) maximal \verb|MP3_MAX_SYNC|
mal übersprungen, was bei längeren ID3-Headern (z.B. bei eingebetteten
Bildern) zu Probleme führen kann. Eine mögliche Erweiterung wär das
Speichern der ID3-Daten in der MP3-Datei-Struktur.

MP3-Frames werden durch die Funktion \verb|mp3_next_frame| in die
\verb|mp3_frame_t| Struktur eingelesen, in der auch die
Headerinformationen durch die Funktion \verb|mp3_read_hdr| extrahiert
werden. Die Rohdaten aus der MP3-Datei werden in der MP3-Frame
Struktur in den Rohdatenpuffer \verb|raw| eingelesen.
Seiteninformation (Sideinformation) wird in die Strukturen
\verb|mp3_si_t| (allgemeine Seiteninformation), \verb|mp3_channel_t|
(Stereokanalinformation) und \verb|mp3_granule_t| (Granuleinformation)
durch die Funktion \verb|mp3_read_si| eingelesen. Diese Information
kann durch die Funktionen \verb|mp3_fill_hdr| und \verb|mp3_fill_si|
wieder in den Rohdatenpuffer der MP3-Frame Struktur zurückserialisiert
werden. Dieser Rohdatenpuffer kann mit der Funktion
\verb|mp3_write_frame| in eine MP3-Datei geschrieben werden.

Diese Module werden von dem MP3 nach ADU Konvertierungsmodul und von
den einzelnen Client- und Serverprogrammen benutzt (nicht aber von dem
RFC-2250 Client, der die RTP-Nutzdaten uninterpretiert ausgibt).

% aq
\subsection{MP3 nach ADU Konvertierung}
\label{impl:aq}

In diesem Modul werden die in Abschnitt \ref{sec:aq} beschriebenen
Algorithmen implementiert, mit dem MP3-Frames nach ADUs konvertiert
werden können. Dazu wird die Datenstruktur \verb|aq_t| benutzt, die
zwei verkettete Listen speichert, eine Liste von MP3-Frames und eine
Liste von ADUs. Dabei ist die Datenstruktur für ADUs, \verb|adu_t|,
dieselbe wie für MP3-Frames. Wenn MP3-Frames nach ADU konvertiert
werden, werden sie mit der Funktion \verb|aq_add_frame| in die
MP3-Frame Liste eingefügt. Sind genügend MP3-Frames vorhanden, um ein
ADU zu produzieren, gibt diese Funktion den Rückgabewert $1$ zurück,
sonst $0$. Mit \verb|aq_get_adu| kann dann das konvertiert ADU aus der
ADU-Liste extrahiert werden. Bei der Konvertierung von ADUs nach
MP3-Frames wird mit den Funktionen \verb|aq_add_adu| und
\verb|aq_get_frame| ähnlich vorgegangen.

Das Konvertierungsmodul wird von den RFC-3119 Client- und
Serverprogrammen benutzt, sowie als Teil des FEC Kodierungsprozess in
den FEC Client- und Serverprogrammen.

% galois
\subsection{Galois Körper Arithmetik}
\label{impl:galois}

Um eine Erhöhung der Kodierungslänge von FEC-Koeffizienten bei
Multiplikationsvorgängen wird bei dem FEC-Verfahren von Luigi Rizzo in
einem endlichen Körper gerechnet. Bei dem FEC-Verfahren, das im Rahmen
dieser Studienarbeit implementiert wurde, wird in dem Galoiskörper
\gf{2^8} gerechnet. Addition (was dieselbe Operation wie Substraktion
ist) wird mit $XOR$ implementiert, Multiplikation und Division mittels
Lookuptabellen. Diese Tabellen werden mit der Funktion \verb|gf_init|
initialisiert, wobei das primitive Polynom $x^8 + x^4 + x^3 + x^2 + 1$
benutzt wird. Ein Element in \gf{2^8} wird mit der Datenstruktur
\verb|gf| dargestellt. Arithmetische Operationen sind keine
Funktionen, sondern Makros: \verb|GF_ADD|, \verb|GF_MUL| und
\verb|GF_INV|.

Das Galoisarithmetikmodul wird von dem Matrixmodul und dem FEC-Modul
benutzt.

% matrix
\subsection{Vandermondematrix Arithmetik}
\label{impl:matrix}

In diesem Modul wird Matrixarithmetik für $GF(2^8)^{m \times n}$
Matrizen implementiert. Eine Matrix ist ein Array von \verb|gf|
Elementen. Mit der Funktion \verb|matrix_mul| werden Matrizen
multipliziert, mit \verb|matrix_inv| werden Matrizen mit dem
Gauss-Jordan Verfahren invertiert, und als spezielle Optimierung
können Vandermonde Matrizen mit \verb|matrix_inv_vandermonde|
invertiert werden. In dem vorliegenden Quellcode von Luigi Rizzo
verbarg sich in dieser Funktion ein Fehler, der allerdings bei dem
FEC-Verfahren nicht zum Vorschein kam, weil die benutzte
Vandermonde-Matrix eine spezielle Form hatte, die den Fehler nicht
auslöste. Zur Vereinfachung des Quellcodes wurde im Galoisarithmetik
eine spezielle Funktion \verb|gf_add_mul| implementiert, die eine
Matrixspalte $a$ multipliziert mit einer Konstante $c$ auf eine
Matrixspalte $b$ addiert.

Das Matrixarithmetikmodul wird von dem FEC-Modul zum Kodieren und
Dekodieren von FEC-Daten benutzt.

% fec
\subsection{Vorwärtsfehlerkorrektur (FEC)}
\label{impl:fec}

In diesem Modul wird das Fehlerkorrekturverfahren, dass von Luigi
Rizzo entworfen wurde implementiert. FEC-Parameter $k$ und $n$, sowie
die Generatormatrix werden in der Datenstruktur \verb|fec_t|
gespeichert. Diese Struktur wird mit der Funktion \verb|fec_new|
alloziiert und initialisiert, und später mit der Funktion
\verb|fec_free| wieder freigegeben. Zur Kodierung wird die Funktion
\verb|fec_fencode| benutzt, die zu Quelldaten ein bestimmtes Zielpaket
$i$ mit $i < n$ produziert. Quelldaten werden als Arrays von Pointer
auf \verb|gf| Daten übergeben, das Zielpaket ist ein Array von
\verb|gf| Elementen. Zur Dekodierung wird die Funktion
\verb|fec_decode| benutzt, die zu einem Array von kodierten Pakete und
einem Array von Indexen die Quelldaten wiederherstellt. Die Indexe der
kodierten Pakete wird nicht in den kodierten Paketen selbst kodiert,
sondern muss getrennt übermittelt. Bei dem implementierten FEC
Protokoll wird diese Information in dem UDP Paket Header übermittelt.

Das FEC-Modul wird von den FEC Client- und Serverprogrammen verwendet.

% FEC pkt
\subsection{FEC Protokoll}
\label{impl:fec-pkt}

In diesem Modul wird das in Abschnitt \ref{sec:fec-pkt} beschriebene
Protokoll implementiert. FEC-Pakete werden in der Struktur
\verb|fec_pkt_t| gespeichert, Headerdaten in der Struktur
\verb|fec_pkt_hdr_t|. Wie bei dem RTP-Modul werden Funktionen zum
Senden und Lesen von FEC-Paketen zur Verfügung gestellt. Im Gegensatz
zu dem RTP-Modul werden Headerfelder nicht automatisch hochgezählt
beim Senden von Paketen, da es kein lineares Sequenznummernfeld gibt.

Diese Modul wird von den FEC-Netzwerkprogrammen benutzt.

\section{Implementierte Programme}
\label{impl:programme}

In diesem Abschnitt werden die implementierten Programme vorgestellt,
ihre Funktionsweise erklärt und die Benutzerschnittstelle sowie
Einsatzbereiche kurz vorgestellt.

% poc-http
\subsection{HTTP Streaming Server}
\label{impl:poc-http}

Es wurden zwei Versionen des HTTP Streaming Servers implementiert. Die
erste Version wird über einen Internet Server wie inetd oder tcpserver
aufgerufen, liest die einkommenden Daten von dem Standardeingabestrom
(stdin), und schreibt die MP3-Datei auf den Standardausgabestrom. Die
MP3-Daten, die versendet werden sollen werden über RTP empfangen. Die
ursprüngliche Idee bei dem Server war, RTP Multicast Ströme an
konventionelle MP3-Clients zu senden. Diese Implementierung benutzt
die \verb|poll| Funktion, so daß sie nur bedingt portabel ist.

Die zweite Implementierung des HTTP Server gleicht eher dem Ansatz der
anderen MP3-Streaming Server, und liest seine Daten aus einer Liste
von Dateien (oder von der Standardeingabe). Diesmal wird kein Internet
Server benötigt, da das Annehmen von Verbindungen von dem Server
selbst verwaltet wird. Dieser Server benutzt die \verb|select| API,
die der BSD Socket API gehört, so dass diese Implementierung auf
Systemen, die die BSD Socket API unterstützen portabel sein sollte.

Die Unterstützung des HTTP Protokolls beschränkt sich auf das
Notwendigste. Es wird eine maximale Headerlänge vorausgesetzt. Ist
innerhalb dieser Länge kein Headertrenner zu finden (zweimal
\verb|\r\n|, so wird die Anfrage verworfen. Als einzige Anfrage wird
\verb|GET /| unterstützt, auf die der Server die MP3-Daten
zurückschickt. Alle andere Anfragen werden verworfen. Der HTTP Server
synchronisiert die Senderate mit der Abspielrate der MP3-Daten,
anstatt sich auf die Synchronisierung durch den Empfänger zu verlassen
(was bei einem einzelnen Client noch vertretbar ist, bei mehreren
Clients allerdings zu Problemen führen kann, wenn Clients
unterschiedliche Pufferverfahren haben). Bei der ersten
Implementierung wird auf Synchronisierung ganz verzichtet, da diese
durch den RTP Server angegeben wird.

Durch das Einlesen von einzelnen MP3-Frames und das Extrahieren der
Headerinformation ist es möglich, MP3-Daten mit variabler
Bitratenkodierung zu versenden, was von den meisten HTTP MP3
Streamingservern nicht unterstützt wird.

% poc-2250
\subsection{RFC-2250 Streaming Server}
\label{impl:poc-2250}

Der RFC-2250 MP3-Streaming Server \verb|poc-2250| liest MP3-Frames aus
mehreren MP3-Dateien (oder von der Standardeingabe), und verschickt
jedes einzelne Frame als Nutzdaten eines RFC-2250 Pakets. Dabei
wird die Zeit innerhalb der MP3-Datei als RTP-Timestamp verwendet.
Alternativ können die RTP Pakete signiert werden, indem das Verfahren
aus Abschnitt \ref{sec:rtp-sec} verwendet wird. Nachdem ein Paket
gesendet wurde synchronisiert der Server sich auf den MP3-Strom, und
wartet solange bis das nächste Frame der Datei zeitlich abgespielt
werden muss, um das neue Paket abzuschicken. Bei dem Aufrufen des
Servers kann zusätzlich noch die Lebensdauer (TTL) von
Multicastpaketen eingestellt werden, um den Verbreitungsgrad des MP3
Stroms zu kontrollieren.

% pob-2250
\subsection{RFC-2250 Streaming Client}
\label{impl:pob-2250}

\verb|pob-2250| ist das Clientpendant zum RFC-2250 Server. Der
Client empfängt RTP-Pakete, indem er ein UDP Socket öffnet und davon
liest. Einkommende Pakete werden in eine Pufferliste einsortiert,
doppelte Pakete verworfen, und nach einer bestimmten Pufferzeit wird
die Liste abgearbeitet und die Nutzdaten der gepufferten RTP-Pakete an
den MP3-Dekodierer weiteregeleitet, indem sie auf der Standard Ausgabe
ausgegeben werden. Falls die einkommenden Pakete signiert sind, wird
ihre Gültigkeit mit dem Serverzertifikat überprüft. Statistiken über
einkommende Pakete werden in der \verb|pob_stat_t| Struktur
festgehalten:
\begin{itemize}
\item Anzahl der empfangenen Pakete
\item Anzahl der Pakete, die in der falschen Reihenfolge waren
\item Anzahl der nicht dekodierbaren Pakete
\item Anzahl der nicht oder falsch zertifizierten Pakete, falls SSL
  benutzt wird
\item Anzahl der Überläufe des Puffers
\item Anzahl der Unterläufe des Puffers
\end{itemize}

\verb|pob-2250-rb| ist eine verbesserte Version von \verb|pob-2250|,
die Ringpuffer zum Puffern von einkommenden Daten verwendet.

% poc-3119
\subsection{RFC-3119 Streaming Server}
\label{impl:poc-3119}

Der RFC-3119 Streaming Server \verb|poc-3119| ist im Aufbau
\verb|poc-2250| sehr ähnlich. Allerdings werden nach dem Einlesen
MP3-Frames erst nach ADUs konvertiert, indem sie in eine \verb|aq|
Struktur eingespielt werden. Ist ein ADU produziert worden, wird es in
ein RFC-3119 Paket gespeichert und versendet. Nach dem Versenden
einer ADU synchronisiert sich der Server wie \verb|poc-2250| auf den
gelesenen MP3-Strom. Die Interleaving Funktion von RFC-3119 wird noch
nicht unterstützt. Dazu müssten die ADUs nicht sofort versendet
werden, sondern erst in Gruppen gespeichert werden, die vor dem
Versenden umsortiert werden. Wie bei \verb|poc-2250| können auch hier
Pakete signiert werden und eine Multicast Lebenszeit angegeben werden.

% pob-3119
\subsection{RFC-3119 Streaming Client}
\label{impl:pob-3119}

Der RFC-3119 Streaming Client \verb|pob-3119| ist im Aufbau dem
\verb|pob-2250| Client identisch, bis auf den Unterschied, dass die in
den empfangenen Pakete enthaltenen ADUs erst wieder zurück nach
MP3-Frames konvertiert werden, bevor sie dem MP3-Dekodierer über die
Standardausgabe gegeben werden. Bei fehlenden ADUs werden leere ADUs
eingefügt, die die Korrektheit des MP3-Stromes wiederherstellen (also
genügend Platz zur Verfügung stellen, um das Bitreservoir des nächsten
korrekt empfangenen MP3-ADUs zu speichern). Falls der RFC-3119 Client
mit dem MP3-Dekodierer integriert wird wäre diese Rückwandlung nach
MP3-Frames nicht notwendig, da der Dekodierer mit ADUs umgehen
kann. Im Fall von Paketverlusten könnte der Dekodierer einfach Pausen
in den dekodierten Strom einfügen. Die Interleaving Funktion von
RFC-3119 wird auch im Client noch nicht vollständig unterstützt,
empfangene Pakete werden allerdings innerhalb der Pufferzeit in die
richtige Reihenfolge gebracht (und nicht bis ein Paket der nächsten
Gruppe empfangen wird), so dass RFC-3119 Streams mit Interleaving
korrekt dekodiert werden.

\verb|pob-3119-rb| ist eine verbesserte Version von \verb|pob-3119|,
die Ringpuffer zum Puffern von einkommenden Daten verwendet.

% poc-fec
\subsection{FEC Streaming Server}
\label{impl:poc-fec}

Der FEC Streaming Server \verb|poc-fec| ist im Aufbau den andere
Streaming Servern sehr ähnlich. Wie bei \verb|poc-3119| werden die
eingelesenen MP3-Daten zuerst nach ADUs konvertiert, um anschliessend
in FEC-Gruppen von $k$ Paketen gruppiert zu werden. Diese FEC Gruppen
werden zu $n$ Paketen redundant kodiert, und in regelmässigen
Abständen versendet. Unter diesen $n$ Paketen sind wegen der
systematischen Matrix die $k$ Eingangs-ADUs.

% pob-fec
\subsection{FEC Streaming Client}
\label{impl:pob-fec}

Der FEC Streaming Client \verb|pob-fec| ist im Aufbau dem
\verb|pob-3119-rb| Client ähnlich. Allerdings werden bei
\verb|pob-fec| einkommende Pakete erst in FEC-Gruppen einsortiert, die
anschliessend dekodiert werden. Anschliessend werden die FEC-Gruppen
mit dem FEC-Verfahren von Rizzo nach ADUs dekodiert, die anschliessend
nach MP3-Frames konvertiert werden. Bei fehlenden Paketen werden
systematisch übertragene Pakete direkt nach MP3-Frames konvertiert, so
dass der Paketverlust minimiert wird. Anschliessend werden die
MP3-Frames dem MP3-Dekodierer übergeben.

% mp3cue
\subsection{MP3-CUE Dateien Parser}
\label{impl:mp3cue}

Die implementierten Module wurden auch benutzt um Softwarewerkzeuge
herzustellen, die nicht direkt mit dem Streamen von MP3-Daten zu tun
haben. So wurde ein Werkzeug implementiert, mit dem MP3-Dateien
geschnitten werden können (an Framegrenzen, bzw. an ADU
Grenzen). Dieses Werkzeug liest ``CUE'' Dateien ein, die angeben, wie
eine längere MP3-Datei in einzelne Einheiten (zum Beispiel
Musikstücke) gegliedert ist, und welchen Namen diese Einheiten
tragen. Das Werkzeug benutzt einen Yacc-Parser, um ``CUE'' Dateien
einzulesen, und benutzt die in Abschnitt \ref{sec:transcoding}
vorgestellten Algorithmen, um eine saubere Trennung von einzelnen
Einheiten zu erreichen.

\section{Implementierungsvorgang}

Die oben beschriebene Software wurde in mehreren Schritten
implementiert. Die erste Version, die nur einen einfachen RFC-2250
Streamserver und -client enthielt, wurde HP/UX 10.20 (PA-RISC
Architektur, HP ANSI C Compiler) implementiert, und sollte HTTP
Streams aus dem Internet in einem lokalen Netzwerk über Multicast
weitersenden. Aufbauend auf diesen Server wurde eine rudimentäre und
fehlerhafte Implementierung von RFC 3119 programmiert, und die gesamte
Software unter Linux und Freebsd portiert (der Aufwand war relativ
gering). Ein Plugin für den Audioplayer XMMS, das RFC-2250 Daten
empfangen konnte, wurde auch implementiert.

Die zweite Version der Software wurde 8 Monate später im Rahmen dieser
Studienarbeit implementiert. Dabei wurde von Anfang an Wert auf
Portabilität und Sauberkeit gelegt. Die einzelnen Module wurden sauber
getrennt, alle grundlegende Module (Datenstrukturen,
Galoisfeldarithmetik, Matrixarithmetik) wurden mit eigenen
Testprogrammen getestet (diese Testprogramme kann man kompilieren
indem bestimmte Flags im Makefile aktiviert werden). Mit diesen Tests
wurde auch ein Fehler in der Implementierung der Vandermonde
Matrixarithmetik von Luigi Rizzo selbst gefunden, die allerdings auf
sein Verfahren keinen Einfluss hatte, da die erste Zeile seiner
Vandermondematrizen immer aus Potenzen von $0$ bestand.

Die Module wurden ausführlich dokumentiert, und ähnlich dem ``Literate
Progamming'' von Donald Knuth kann aus dem Quellcode eine formatierte
Quellcodedokumentation generiert werden. Dazu wird das Programm
\verb|texify| eingesetzt, das auf eine Implementierung von Thomas
Fuhrmann basiert, jedoch leicht verändert wurde.

Bestimmte Module (Datenstrukturen, Galoisarithmetik) wurden mit dem
Programm \verb|clint| überprüft, dieser Ansatz wurde aber nach einer
bestimmten Zeit verworfen, da die Veränderungen zum Eliminieren von
\verb|clint|-Warnungen zum grossen Teil nur kosmetische waren, und
schwerwiegendere Fehler meistens durch den Compiler schon abgefangen
wurden. \verb|NULL|-Pointer Fehler, korrupte Datenstrukturen und
schwerwiegende Betriebssystemfehler (z.B. Fehler bei der Alloziierung
von Arbeitsspeicher) wurden durch Assertions abgefangen, die im Moment
für ein ``sicheres'' Abfangen von Fehlern noch notwendig sind.

Da weder Probleme mit Memory Leaks oder intensiver CPU-Nutzung bemerkt
wurden, wurde vorerst auf den Einsatz von Profilierungswerkzeugen verzichtet.

