\chapter{Zusammenfassung}
\label{sec:zusammenfassung}

\section{Schlussfolgerungen}
\label{sec:schlussfolgerung}
In dieser Studienarbeit wurden die existierenden Verfahren zum
Streamen von MP3-Daten vorgestellt, sowie auf ihre Vorteile und
Nachteile eingegangen.

Alle Verfahren wurde nachimplementiert, so dass sie auch in der Praxis
getestet werden konnten. Zwei dieser Verfahren, die MP3-Daten über RTP
versenden, wurden erweitert um ein sicheres Versenden von MP3-Daten zu
er\-mö\-gli\-chen (es ist einem Angreifer nicht mehr möglich, fremde
MP3-Daten in einen MP3-Strom einzufügen). Die entwickelten
Softwaremodule konnten auch anderweitig eingesetzt werden, um ein
Werkzeug zum sauberen Schneiden von MP3-Dateien zu realisieren.

Weiter wurde ein Protokoll entworfen, mit dem MP3-Daten redundant
kodiert und versendet werden können, um Aussetzer bei Paketverlusten
im unterliegenden Kommunikationsmedium (hier UDP) zu vermeiden. Dieses
Protokoll wurde auch implementiert, indem das paketbasierte
FEC-Verfahren von Luigi Rizzo verwendet wurde.

\section{Mögliche Erweiterungen}
\label{sec:erweiterungen}
Das ursprüngliche Ziel dieser Studienarbeit war die Implementierung
einer autoadaptiven Fehlerkorrektur für MP3-Streaming. Bei erhöhter
Redundanzkodierung sollten die MP3-Daten niederskaliert werden, um die
Netzwerkbelastung in Grenzen zu halten. Allerdings war die
Implementierung eines MP3-Transkodierers zu aufwendig, da die
Dokumentation zu dem MP3-Format sehr spärlich ist, und das Debuggen
solcher Funktionalitäten sehr schwer zu gestalten ist. Weiterhin war
das vorgeschlagene Verfahren, die Huffmankodierten Daten des MP3
Stromes runterzukodieren zu ungenau, um eine bestimmte Zielbitrate zu
erreichen. Ein praktischerer Ansatz wäre gewesen, einen existierenden
MP3-Encoder zu benutzen, der als Eingangsdaten einen MP3-Strom
benutzen kann. Mittlerweile kann die Lame Softwarebibliothek
MP3-Ströme umskalieren, so dass im Grunde genommen der Implementierung
einer autoadaptiven Fehlerkorrektur mit Transkodierung des MP3-Stromes
nichts im Wege steht.

Weiterhin ist das offene Vorbis Format sehr einfach handzuhaben, und
unterstützt auch ``Bitpeeling'', d.h. die Möglichkeit, Teile eines
Frames wegzulassen ohne die Dekodierbarkeit der Audiodaten zu
gefährden (es wird nur ein Qualitätsverlust in Kauf genommen). Mit
diesem Verfahren lassen sich die Audiodaten ohne intensive Rechnungen
an die Netzwerkbandbreite anpassen. Das Vorbis Format benutzt auch
unabhängige ADUs als Frames, so dass die Konvertierung von Frames nach
ADUs wegfällt. Mittlerweile wurde ein HTTP-Vorbis Streamer
implementiert.

Die Paketverlustrate ändert sich meistens rasch, so dass eine
statische Einstellung der Fehlerkorrekturparameter nicht vertretbar
ist. Dazu müsste im Fall von Multicast Streaming ein Feedbackprotokoll
benutzt werden, um die Fehlerkorrektur den Wünschen der meisten
Clients anzupassen. Dazu könnte man einer der vielen vorgeschlagenen
Feedbackprotokolle benutzen. Weiterhin sollten die Netzwerkprogramme
auf IPv6 portiert werden.

Letztendlich gibt es bei der implementierten Software noch viele
Lücken, wie z.B. eine gute Ausnahmebehandlung. In den meisten Fällen
wird im Moment bei schwerwiegenden Fehlern einfach der Prozess
quittiert.
